% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{couleurs-fr}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono-Light}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14] Durée : 1 heure},typedoc=CC,numdoc=01,mois=Jeudi 10 octobre,annee=2024,titre={CC01}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\newcommand\CentreTexteCellule[1]{\raisebox{-0.5\depth}{#1\vphantom{q}}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faGraduationCap,type=CC,swap}
\part{Bases et numération}%<maincolorTitreMarron,logo={\faGraduationCap},type=\DonneesTypeDoc,swap>

\nomprenomtcbox

\hfill\tbcmarker{$\leftrightsquigarrow$ Le sujet est à rendre avec la copie. $\leftrightsquigarrow$}\hfill~
%\begin{marker}$\leftrightsquigarrow$ Le sujet est à rendre avec la copie. $\leftrightsquigarrow$\end{marker}

\medskip

~~~~\fbox{~~{\footnotesize\faCalendarCheck}~~\small On rappelle qu'en base hexadécimale (base 16), les \og chiffres \fg{} sont 0, 1, \ldots, 9, A, B, C, D, E et F.}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Points/6,CodeDebut=\medskip]%exo1
\textit{Pour chacune des questions suivantes, déterminer si elle est vraie ou fausse et \textbf{justifier} la réponse. Il est attribué un point par réponse exacte correctement justifiée. Une réponse non justifiée n'est pas prise en compte. Une absence de réponse n'est pas pénalisée.}

\begin{enumerate}
	\item Le nombre $357_6$ existe ?
	\item La décomposition canonique de $603_8$ est $603_8=6\times800+3$ ?
	\item En base 7, le nombre qui suit immédiatement $146_7$ est $200_7$ ?
	\item $11\,110_2=30_{10}$ ?
	\item $44\,252_{10}=ADCC_{16}$ ?
	\item En base 16, on a $A\times B=6E$ ?
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Points/6,CodeDebut=\medskip]%exo2
Dans cet exercice, on va travailler sur la base 5, pour laquelle les 5 \og chiffres \fg{} sont 0, 1, 2, 3 et 4.
%
\begin{enumerate}
	\item Convertir, en base 10, le nombre $42_5$ ; puis, en base 5, le nombre $137_{10}$.
	\item Compléter les tables d'addition et de multiplication en \underline{base 5} :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{%
				hlines,vlines,colsep=0pt,rowsep=0pt,%
				colspec={*{6}{X[0.66cm,m,c]}},row{1}={lightgray!50},column{1}={lightgray!50},%
				rows={0.66cm},cells={font=\ttfamily\large}}
			\CentreTexteCellule{$\mathtt{+}$} & \CentreTexteCellule{0} & \CentreTexteCellule{1} & \CentreTexteCellule{2} & \CentreTexteCellule{3} & \CentreTexteCellule{4} \\
			\CentreTexteCellule{0} & & & & & \\
			\CentreTexteCellule{1} & & &\CentreTexteCellule{3} & & \\
			\CentreTexteCellule{2} & & & & &\CentreTexteCellule{11} \\
			\CentreTexteCellule{3} & & & & & \\
			\CentreTexteCellule{4} & & & &\CentreTexteCellule{12}& \\
		\end{tblr}
		\hspace{1.5cm}
		\begin{tblr}{%
				hlines,vlines,colsep=0pt,rowsep=0pt,%
				colspec={*{6}{X[0.66cm,m,c]}},row{1}={lightgray!50},column{1}={lightgray!50},%
				rows={0.66cm},cells={font=\ttfamily\large}}
			\CentreTexteCellule{$\mathtt{\times}$} & \CentreTexteCellule{0} & \CentreTexteCellule{1} & \CentreTexteCellule{2} & \CentreTexteCellule{3} & \CentreTexteCellule{4} \\
			\CentreTexteCellule{0} &\CentreTexteCellule{0} &\CentreTexteCellule{0} &\CentreTexteCellule{0}  &\CentreTexteCellule{0} &\CentreTexteCellule{0} \\
			\CentreTexteCellule{1} &\CentreTexteCellule{0} & & & & \\
			\CentreTexteCellule{2} &\CentreTexteCellule{0} & & & & \\
			\CentreTexteCellule{3} &\CentreTexteCellule{0} & & &\CentreTexteCellule{14} &\CentreTexteCellule{22} \\
			\CentreTexteCellule{4} &\CentreTexteCellule{0} & & && \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Poser, sans passer par la base 10, les opérations suivantes, en \underline{base 5} :
	\begin{enumerate}
		\item $414+43$ ;
		\item $23 \times 12$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Points/5,CodeDebut=\medskip]%exo3
Dans cet exercice, on va travailler sur la base binaire (base 2).
%
\begin{enumerate}
	\item Convertir, en base 10, le nombre $10\,1011_2$.
	\item Convertir, en base 2, le nombre $139_{10}$.
	\item Poser, sans passer par la base 10, les opérations binaires suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $1011+101$ ;
		\item $101\times11$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Points/3,CodeDebut=\medskip]%exo4
Dans un logiciel de dessin, une couleur se code à l’aide de trois nombres (séparés par .) compris entre 0 et 255.

Le premier nombre donne l’intensité du rouge, le deuxième l’intensité du vert, et le troisième l’intensité du bleu.

\smallskip

Par exemple le rouge est codé 255.0.0, le vert 0.255.0, etc.

\begin{enumerate}
	\item Une couleur abricot est codée 230.126.48. Déterminer le codage hexa de cette couleur.
	\item Un bleu ciel est codé $(77.B5.FE)_{16}$ en hexa. Déterminer le codage décimal de cette couleur. 
\end{enumerate}
%Dans cet exercice, on imagine que, dans un univers parallèle (appelé K687), le système de numération repose sur les règles suivantes :
%
%\begin{itemize}
%	\item le système est en base 6, en notation positionnelle ;
%	\item les \og chiffres \fg{} sont donnés dans le tableau suivant :
%	%
%	\begin{center}
%		\begin{tblr}{%
%				hlines,vlines,colspec={l*{6}{X[1cm,m,c]}},rows={1cm},cells={font=\sffamily\Large}}
%			Système décimal & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
%			Système K687 	& \KChA & \KChB & \KChC & \KChD & \KChE & \KChF \\
%		\end{tblr}
%	\end{center}
%\end{itemize}
%
%\begin{enumerate}
%	\item Convertir, en base 10, le nombre \xmybox[BleuFonce]{\large\KChD\,\KChE\,\KChA\,\KChF} donné en base \og K687 \fg.
%	\item Convertir, en base \og K687 \fg, le nombre $2\,022_{10}$.
%	\item[Bonus] Déterminer, en base \og K687 \fg{} :
%	\begin{itemize}
%		\item le nombre qui suit \xmybox[BleuFonce]{\large\KChD\,\KChC\,\KChF} ;
%		\item le nombre qui précède \xmybox[BleuFonce]{\large\KChB\,\KChE\,\KChA}.
%	\end{itemize}
%\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}
